\section{Обробка та аналіз природних мов}

Термін комп'ютерна лінгвістика (КЛ) в останні роки все частіше зустрічається у зв'язку з розробкою різних прикладних програмних систем, в тому числі – комерційних програмних продуктів. Пов'язано це бурхливим зростанням у суспільстві текстової інформації, в тому числі в мережі Інтернет, і необхідністю автоматичної обробки текстів природною мовою (ПМ). Зазначена обставина стимулює розвиток комп'ютерної лінгвістики як науки та розробку нових інформаційних і лінгвістичних технологій. В рамках комп'ютерної лінгвістики, яка існує вже понад 50 років (і відомою також під назвами машинна лінгвістика, автоматична обробка текстів на ПМ) запропоновано багато перспективних методів та ідей, але далеко не всі вони ще знайшли своє вираження в програмних продуктах, використовуються на практиці.

\subsection{Задачі комп`ютерної лінгвістики}

Комп'ютерна лінгвістика виникла на стику таких наук, як лінгвістика, математика, інформатика (Computer Science) і штучний інтелект. Витоки КЛ сходять до досліджень відомого американського вченого Н. Хомського в області
формалізації структури природної мови \cite{nlp_7}; її розвиток спирається на результати в галузі загальної лінгвістики (мовознавства). Мовознавство вивчає загальні закони природної мови – його структуру і функціонування, і включає такі області:

\begin{description}
	\item[Фонологія] – вивчає звуки мови та правил їх з'єднання при формуванні мови;
	\item[Морфологія] – займається внутрішньою структурою і зовнішньою формою слів мови, включаючи частини мови та їх категорії;
	\item[Синтаксис] – вивчає структуру речень, правила сполучуваності та порядку слідування слів у реченні, а також загальні його властивості як одиниці мови;
	\item[Семантика і прагматика] – тісно пов'язані області: семантика займається змістом слів, пропозицій та інших одиниць мови, а прагматика – особливостями вираження цього змісту в зв'язку з конкретними цілями спілкування;
	\item[Лексикографія] описує лексикон конкретного ПМ – його окремі слова і їх граматичні властивості, а також методи створення словників.
\end{description}

Результати Н. Хомського, отримані на стику лінгвістики ти математики, заклали основу для теорії формальних мов та граматик (часто званих генеративними, або породжують граматиками). Ця теорія належить нині до математичної лінгвістики та застосовується для обробки не стільки ПМ, але штучних мов, в першу чергу – мов програмування. За своїм характером це цілком математична дисципліна.

До математичної лінгвістики відносять також і квантитативну лінгвістику, вивчає частотні характеристики мови – слів, їх комбінацій, синтаксичних конструкцій тощо, При цьому використовуються математичні методи статистики, так що можна назвати цей розділ науки статистичною лінгвістикою \cite{nlp_main}. 

КЛ тісно пов'язана і з такої міждисциплінарної науковою областю, як штучний інтелект (ШІ), в рамках якого розробляються комп'ютерні моделі окремих інтелектуальних функцій. Одна з перших працюючих програм в області ШІ та КЛ – це відома програма Т. Винограду, яка розуміла найпростіші накази людини по зміні світу кубиків, сформульовані на обмеженій підмножині ПМ. Зазначимо, що не зважаючи на очевидний перетин досліджень в області КЛ і ШІ (оскільки володіння мовою відноситься до інтелектуальних функцій), ШІ не поглинає всю КЛ, оскільки вона має свій теоретичний базис і методологію. Загальним для зазначених наук є комп'ютерне моделювання як основний метод і кінцева мета досліджень. 

Таким чином, завдання КЛ може бути сформульована як розробка комп'ютерних програм для автоматичної обробки текстів на ПМ. І хоча при цьому обробка розуміється досить широко, далеко не всі види обробки можуть бути названі лінгвістичними, а відповідні процесори – лінгвістичними. Лінгвістичний процесор повинен використовувати ту чи іншу формальну модель мови (нехай навіть дуже просту), а значить, бути так чи інакше мовно-залежним (тобто залежати від конкретного ПМ). Так, наприклад, текстовий редактор Microsoft Word може бути названий лінгвістичним (хоча б тому, що використовує словники), а редактор NotePad – ні. 

Складність завдань КЛ пов'язана з тим, що ПМ – складна багаторівнева система знаків, що виникла для обміну інформацією між людьми, вироблена в процесі практичної діяльності людини, і постійно змінюється у зв'язку з цією діяльністю. Інша складність розробки методів КЛ (і складність вивчення ЇЇ в рамках мовознавства) пов'язана з різноманіттям природних мов, істотними відмінностями їх лексики, морфології, синтаксису, різні мови надають різні способи вираження одного і того ж сенсу.

\subsection{Особливості системи ПМ: рівні та зв`язки}

Об'єктом лінгвістичних процесорів є тексти ПМ. Під текстами розуміються будь-які зразки мови – усної та письмової, будь-якого жанру, але в основному КЛ розглядає письмові тексти. Текст має одновимірну, лінійну структуру, а також несе певний сенс, мова виступає як засіб перетворення переданого сенсу в тексти (синтез мови) і навпаки (аналіз мови). Текст складений з більш дрібних одиниць, і можливо кілька способів розбиття (членування тексту на одиниці, що належать до різних рівнів.

Загальновизнано існування наступних рівнів:

\begin{itemize}
	\item рівень речень (висловів) – синтаксичний рівень;
	\item рівень слів (словоформ – слів у певній граматичній формі, наприклад, столом, дружби) – морфологічний рівень;
	\item рівень фонем (окремих звуків, за допомогою яких формуються і розрізняються слова) – фонологічний рівень.
\end{itemize}

Фонологічний рівень виділяється для усної мови, для письмових текстів у мовах з алфавітним способом запису (зокрема, в європейських мовах) він відповідає рівню символів (оскільки фонеми приблизно відповідають літерам
алфавіту).

Рівні, по суті, є підсистеми загальної системи ПМ (взаємопов'язані, але в достатній мірі автономні), і в них самих можуть бути виділені підсистеми. Так, морфологічний рівень включає підрівень морфем. Морфема – це мінімальна значуща частина слова (корінь, префікс, суфікс, закінчення, постфікс).

Зазначимо, що одиниці всіх перерахованих рівнів, крім фонологічного, є знаками в сенсі семіотики (загальної науки про знаки), оскільки мають значення (а окремо взята фонема або буква не має сенсу). Ієрархія рівнів проявляється в тому, що більш високий рівень великою мірою обумовлює організацію нижчого рівня – так, синтаксична структура речення в значною мірою визначає, які повинні бути обрані словоформи. 

Питання про кількість рівнів та їх переліку дотепер залишається відкритим лінгвістиці. Як окремий може бути виділений лексичний рівень – рівень лексем. Лексема – це слово як сукупність усіх його конкретних граматичних форм (наприклад, лексему стіл утворюють форми стіл, стола, столу, столом). В тексті зустрічаються словоформи (лексеми в певній формі), а в словнику ПМ – лексеми, точніше, у словнику записується канонічна словоформа лексеми, звана також лемою (наприклад, для іменників це форма називного відмінка однини: стіл).

Щодо синтаксичного рівня може бути виділений підрівень словосполучень – синтаксично пов'язаних груп слів (купив книгу, новий рік), і надрівень складного синтаксичного цілого, якому приблизно відповідає абзац тексту. Складне синтаксичне ціле, або надфразова єдність – це послідовність речень (висловів), об'єднаних змістом і лексико-граматичними засобами. До таких засобів відносяться в першу чергу лексичні повтори й анафоричні посилання – посилання на попередні слова тексту, що реалізуються за допомогою займенників і займенникових слів (вони, цей і т.д.).

Можна також говорити ще про один рівень – рівень дискурсу, під яким розуміється зв'язний текст у його комунікативної спрямованості. Під дискурсом розуміється послідовність взаємопов'язаних один з одним речень тексту, володіє певною смисловою цілісністю, внаслідок чого він виконує певну прагматичну задачу. У багатьох типах зв'язних текстів виявляється традиційна схематична (дискурсивна) структура, що організує їх загальний зміст, наприклад, певну структуру мають опису складних технічних систем, патентні формули, наукові статті, ділові листи та ін.

Окремим є питання про рівні семантики. В принципі, вона присутній усюди, де є знакові одиниці мови (морфеми, слова, пропозиції). Однак наявність саме рівня залежить від існування деякого універсального набору семантичних одиниць, за допомогою яких можна було б висловити сенс будь-якого висловлювання. Підтвердженням рівня самостійності семантики вважається те, що людина зазвичай запам'ятовує зміст висловлювання, а не його конкретну мовну форму. Елементарні одиниці цього рівня називаються семами, і в ряді досліджень вважається, що таких одиниць в ПМ не більше 2 тисяч.

Якщо порівнювати ПМ і штучні мови, зокрема мови програмування, які найбільш близькі до ПМ за виконуванням лінгвістичних функцій і успішно обробляються автоматично, то в першу чергу слід вказати наступні їх відмінності, пов'язані з тим, що штучні мови є результат цілеспрямованої діяльності людини, а ПМ – продукт довгого історичного, і певною мірою стихійного розвитку.

\begin{enumerate}
	\item відкритість системи ПМ: мова постійно змінюється (це не дуже помітно в межах декількох років, але відчутно після одного-двох десятиліть). Зміни стосуються не тільки словникового запасу мови (нові слова і нові смисли старих), але також його синтаксичного і фонетичного рівнів. Наслідок відкритості – принципова неможливість один раз описати конкретний ПМ і побудувати відповідний лінгвістичний процесор. Необхідно поповнення знань про мову на всіх його рівнях, а, отже, КЛ повинна розробляти засоби автоматизації поповнення цих знань;
	\item нестандартна сполучуваність (синтактика) одиниць на кожному рівні ПМ. В зокрема, якщо в штучних мовах синтаксична сполучуваність знаків диктується їх семантикою, то в ПМ з'єднання слів на рівні пропозицій лише частково може бути описана законами граматики. В будь-якій мові досить велика кількість граматично правильних комбінацій реально не вживається, наприклад, у російській мові є правильним поєднанням міцний чай, але не важкий чай (як в англійському heavy tea). Тим самим, КЛ повинна виробляти подання нестандартної сполучуваності одиниць мови;
	\item велика системність ПМ, тобто в ньому більше число рівнів, чіткіше кордону між ними, а також більш виражена асиметрія зв'язку між одиницями мови та змістом, що вони несуть, що виявляється на всіх рівнях мовної системи. Під асиметрією розуміються порушення регулярності цих зв'язків, що виражається в таких явищах, як полісемія (багатозначність) – наявність в одного одиниці мови кількох пов'язаних між собою значень (наприклад, полісемія слів, наприклад: земля – суша, ґрунт, конкретна планета); синонімія – повне або часткове збіг значень різних одиниць (наприклад, синонімії слів: негідник і негідник), омонімія – збіг за формою двох різних за змістом одиниць. Таким чином, КЛ повинна мати засоби розв'язання проблем неоднозначності, пов'язаної з цими явищами.
\end{enumerate}

Додамо, що омонімія істотно проявляється на всіх рівнях ПМ, вкажемо деякі її види:

\begin{itemize}
	\item лексична омонімія означає слова, що мають однакове написання та звучання, але не мають спільних елементів сенсу, наприклад, рожа – особа і вид хвороби;
	\item морфологічна омонімія – збіг форм одного і того ж слова (лексеми), наприклад, словоформа коло відповідає називному і знахідному відмінкам;
	\item лексико-морфологічна омонімія (найбільш частий вид) виникає при схожості словоформ двох різних лексем, наприклад, вірш – дієслово в однині чоловічого роду і іменник в однині, називному відмінку);
	\item синтаксична омонімія означає неоднозначність синтаксичної структури, що призводить до кількох інтерпретацій: Студенти зі Львова поїхали в Київ, Flying planes can be dangerous (відомий приклад Хомського) та ін.
\end{itemize}

\subsection{Моделювання в комп`ютерній лінгвістиці}

Розробка лінгвістичного процесора (ЛП) передбачає опис лінгвістичних властивостей оброблюваного тексту ПМ, і це опис організовується як модель мови. Як і при моделюванні математики та програмування, під моделлю розуміється деяка система, що відображає ряд істотних властивостей модельованого явища (тобто ПМ) і володіє тому структурною або функціональною подобою.

Використовувані в КЛ моделі мови зазвичай будуються на основі теорій, створюються лінгвістами шляхом вивчення різних текстів і на основі своєї лінгвістичної інтуїції (інтроспекції). У чому ж специфіка саме моделей КЛ? Можна виділити такі їх особливості \cite{nlp_4}:

\begin{itemize}
	\item формальність і, зрештою, формалізуємість;
	\item функціональність (мета моделювання – відтворення функцій мови як «чорного ящика», без побудови точної моделі синтезу та аналізу мови людиною);
	\item спільність моделі, тобто охоплення нею досить великої кількості текстів;
	\item експериментальна обґрунтованість, яка передбачає тестування моделі на різних текстах;
	\item опора на словники як обов'язкову складову моделі
\end{itemize}

Складність ПМ, його опису та обробки веде до розбивання цього процесу на окремі етапи, відповідні рівням мови, Більшість сучасних ЛП відносяться до модульного типу, при якому кожному рівню лінгвістичного аналізу або синтезу відповідає окремий модуль процесора. Зокрема, в разі аналізу тексту окремі модулі ЛП виконують:

\begin{description}
	\item[Графематический аналіз] – виділення в тексті словоформ (перехід від символів до слів);
	\item[Морфологічний аналіз] – перехід від словоформ до їх лем (словникових форм лексем) або основ (ядерних частин слова, за вирахуванням словозмінних морфем);
	\item[Синтаксичний аналіз] – виявлення граматичної структури речень тексту;
	\item[Семантичний і прагматичний аналіз] – при якому визначається зміст фраз і відповідна реакція системи, в рамках якої працює ЛП. 
\end{description}

Можливі різні схеми взаємодії зазначених модулів (послідовна робота або паралельний перемежовується аналіз), однак окремі рівні – морфологія, синтаксис і семантика все ж обробляються різними механізмами.

Таким чином, ЛП можна розглядати як багатоетапний перетворювач, переводить у разі аналізу тексту кожне його пропозицію під внутрішнє подання його сенсу і навпаки у випадку синтезу. Відповідна модель мови може називатися структурної.

Хоча повні моделі КЛ потребують урахування всіх основних рівнів мови та наявності відповідних модулів, при вирішенні деяких прикладних задач можна обійтися без подання ЛП окремих рівнів. Наприклад, в ранніх експериментальних програмах КЛ, оброблювані тексти відносилися до дуже вузьких проблемних областях (з обмеженим набором слів і суворим порядком їх), так що для розпізнавання слів можна було використовувати їх початкові літери, опускаючи етапи морфологічного та синтаксичного аналізу.

Ще одним прикладом редукованої моделі, нині досить часто використовується, є мовна модель частотності символів і їх поєднань (біграм, триграм тощо) у текстах конкретного ПМ. Така статистична модель відображає лінгвістичну інформацію на рівні символів (букв) тексту, і її достатньо, наприклад, для виявлення помилок в тексті або для розпізнавання його мовної належності. Аналогічна модель на базі статистики окремих слів та їх спільної частоти появи у текстах (біграм, триграм слів) застосовується, наприклад, для вирішення лексичної неоднозначності або визначення частини мови слова (в мовах типу англійської).

Відзначимо, що можливі структурно-статистичні моделі, в яких при представлення окремих рівнів ПМ враховується та чи інша статистика – слів, синтаксичних конструкцій і т. п.

В ЛП модульного типу на кожному етапі аналізу або синтезу тексту використовується відповідна модель (морфології, синтасиса тощо).

Існуючі в КЛ морфологічні моделі аналізу словоформ розрізняються в основному за такими параметрами:

\begin{itemize}
	\item результату роботи – лема або основа з набором морфологічних характеристик (рід, число, відмінок, вид, особа тощо) заданої словоформи;
	\item методом аналізу – з опорою на словник словоформ мови або на словник основ, або ж безсловарний метод;
	\item можливості обробки словоформи лексеми, не включеної до словника.
\end{itemize}

При морфологічному синтезі вихідними даними є лексема і конкретні морфологічні характеристики запитуваної даної словоформи лексеми, можливий і запит на синтез усіх форм заданої лексеми. Як результат морфологічного аналізу, так і синтезу в загальному випадку неоднозначний. 

Для моделювання синтаксису в рамках КЛ запропоновано велике число різних ідей і методів, що відрізняються способом опису синтаксису мови, способом використання цієї інформації при аналізі або синтезі пропозиції ПМ, а також способом подання синтаксичної структури речення \cite{nlp_6}. Досить умовно можна виділити три основних підходи до створення моделей: генеративний підхід, висхідний до ідей Хомського \cite{nlp_7}, підхід, висхідний до ідей В. Мельчука і представлений моделлю «Сенс⇔Текст», а також підхід, в рамках якого робляться ті чи інші спроби подолати обмеження перших двох підходів, в зокрема, теорія синтаксичних груп.

В рамках генеративного підходу синтаксичний аналіз проводиться, як правило, на основі формальної контекстно-вільної граматики, що описує фразову структуру пропозиції, або ж на основі деякого розширення контекстно-вільної граматики. Ці граматики виходять з послідовного лінійного членування пропозиції на фрази (синтаксичні конструкції, наприклад, іменні групи) і відображають тому одночасно як його синтаксичну, так і лінійну структури. Отримана в результаті аналізу ієрархічна синтаксична структура речень ПМ описується деревом складових, листі якої знаходяться слова пропозиції, піддерева відповідають входять у речення синтаксичним конструкціям (фраз), а дуги висловлюють відносини вкладення конструкцій.

До розглянутого підходу можуть бути віднесені мережеві граматики, що становлять собою одночасно апарат для опису системи мови та для завдання процедури аналізу пропозицій на основі поняття кінцевого автомата, наприклад, розширена мережа переходів ATN.

У рамках другого підходу для подання синтаксичної структури пропозиції використовується більш наочний і поширений спосіб – дерева залежностей. У вузлах дерева розташовані слова пропозиції (у корені зазвичай дієслово-присудок), а кожна дуга дерева, що зв'язує пару вузлів, інтерпретується як синтаксична підпорядкований зв'язок між ними, причому напрямок зв'язку відповідає напрямку даної дуги. Оскільки при цьому синтаксичні зв'язки слів і порядок слів у реченні відокремлені, то на основі дерев підпорядкування можуть бути описані розірвані та непроективні конструкції, досить часто виникають в мовах з вільним порядком слів.

Дерева складових більше підходять для опису мов з жорстким порядком слів, подання з їх допомогою розірваних та непроективних конструкцій вимагає розширення використовуваного граматичного формалізму. Зате у рамках цього підходу більш природно описуються конструкції з непідпорядкованими відносинами. Водночас загальна складність для обох підходів – подання однорідних членів речення.

Синтаксичні моделі у всіх підходах намагаються врахувати обмеження, накладаються на з'єднання мовних одиниць у мовленні, при цьому так чи інакше використовується поняття валентності. Валентність – це здатність слова або іншої одиниці мови приєднувати інші одиниці певним синтаксичним способом; актант – це слово або синтаксична конструкція, що заповнює цю валентність. Наприклад, російське дієслово передати має три основні валентності, які можна виразити наступними питальними словами: хто? кому? що? В рамках генеративного підходу валентності слів (насамперед, дієслів) описуються переважно у вигляді спеціальних кадрів (subcategorization frames) \cite{nlp_4}, а в рамках підходу, заснованого на деревах залежностей – як моделі управління.

Моделі семантики мови найменш опрацьовані в рамках КЛ. Для семантичного аналізу пропозицій були запропоновані так звані відмінкові граматики та семантичні відмінки (валентності), на базі яких семантика пропозиції описується як через головного слова (дієслова) з його семантичними актантами, тобто через семантичні відмінки \cite{nlp_4}. Наприклад, дієслово передати описується семантичними відмінками дає (агенса), адресата та об'єкта передачі.

Для подання семантики всього тексту зазвичай використовуються два логічно еквівалентних формалізму (обидва вони детально описані в рамках):

\begin{itemize}
	\item формули обчислення предикатів, що виражають властивості, стани, процеси, дії та відносини;
	\item семантичні мережі – розмічені графи, в яких вершини відповідають поняттям, а вершини – відносин між ними.
\end{itemize}

Що стосується моделей прагматики та дискурсу, що дозволяють обробляти не лише окремі речення, а й текст в цілому, то в основному для їх побудови використовуються ідеї Ван Дейка. Одна з рідкісних і вдалих моделей – модель дискурсивного синтезу зв'язних текстів \cite{nlp_main}. У подібних моделях повинні враховуватися анафоричні посилання та інші явища рівня дискурсу.

Завершуючи характеристику моделей мови в рамках КЛ, зупинимося трохи детальніше на теорії лінгвістичних моделей «Сенс⇔Текст», і в рамках якої з'явилося багато плідних ідей, що випередили свій час та актуальних досі.

Згідно з цією теорією ПМ розглядається як особливого роду перетворювач, що виконує перероблення заданих значень у відповідні їм тексти та заданих текстів у відповідні їм значення. Під змістом розуміється інваріант всіх синонімічних перетворень тексту. Зміст зв'язкового фрагмента мови без розчленовування на фрази та словоформи відображається в вигляді спеціального семантичного уявлення, що складається з двох компонент: семантичного графа і відомостей про комунікативну організації сенсу.

Як відмінні особливості теорії слід вказати:

\begin{itemize}
	\item орієнтацію на синтез текстів (здатність породжувати правильні тексти розглядається як основний критерій мовної компетенції);
	\item багаторівневий, модульний характер моделі, причому основні рівні мови поділяються на поверхневий і глибинний рівень: розрізняються, наприклад, глибинний (семантизированный) і поверхневий («чистий») синтаксис, а також поверхнево-морфологічний і глибинно-морфологічний рівні;
	\item інтегральний характер моделі мови; збереження інформації, поданої на кожному рівні, відповідним модулем, виконують перехід з цього рівня на наступний;
	\item спеціальні засоби опису синтактики (правил з'єднання одиниць) на кожному з рівнів; для опису лексичної сполучуваності був запропонований набір лексичних функцій, за допомогою яких сформульовано правила синтаксичного перефразування;
	\item акцент на словник, а не на граматику; у словнику зберігається інформація, відноситься до різних рівнів мови; зокрема, для синтаксичного аналізу використовуються моделі управління слів, що описують їх синтаксичні та семантичні валентності.
\end{itemize}

Ця теорія і модель мови знайшли своє втілення в системі машинного переведення ЕТАП.

\subsection{Лінгвістичні ресурси}

Розробка лінгвістичних процесорів вимагає відповідного представлення лінгвістичної інформації про оброблюваний ПМ. Ця інформація відображається в різноманітних комп'ютерних словниках та граматиках.

Словники є найбільш традиційною формою подання лексичній інформації; вони розрізняються своїми одиницями (зазвичай слова або словосполучення), структурою, охопленням лексики (словники термінів конкретної проблемної області, словники загальної лексики тощо). Одиниця словника називається словникової статті, в ній подається інформація про лексемі. Лексичні омоніми зазвичай представляються в різних словникових статтях.

Найбільш поширені в КЛ морфологічні словники, використовувані для морфологічного аналізу, їх словникової статті представлена морфологічна інформація про відповідне слові – частина мови, словозмінний клас (для флективних мов), перелік значень слова і т. п. залежно від організації лінгвістичного процесора в словник може бути додана і граматична інформація, наприклад, моделі управління слова.

Існують словники, в яких представлена і більш широка інформація про слова. Наприклад, лінгвістична модель «Сенс⇔Текст» істотно спирається на тлумачно-комбінаторний словник у словниковій статті якого, крім орфологічної, синтаксичної та семантичної інформації (синтаксичні та семантичні валентності) представлені відомості про лексичної сполучуваності цього слова.

У ряді лінгвістичних процесорів використовуються словники синонімів. Порівняно новий вид словників – словники паронімів, тобто зовні схожих слів, розрізняються за змістом, наприклад, чужий і далекий, редагування та довідка.

Ще один вид лексичних ресурсів – бази словосполучень, які відбираються найбільш типові словосполучення конкретної мови. Така база словосполучень російської мови (близько мільйона одиниць) становить ядро системи КроссЛексика \cite{nlp_main}.

Більш складними видами лексичних ресурсів є тезауруси та онтології. Тезаурус – це семантичний словник, тобто словник, у якому представлені смислові зв'язки слів – синонімічні, відносини рід-вид (іноді звані ставленням вище-нижче), частина-ціле, асоціації. Поширення тезаурусів пов'язано з вирішенням задач інформаційного пошуку.

З поняттям тезауруса тісно пов'язане поняття онтології. Онтологія – набір понять, сутностей певної галузі знань, орієнтований на багаторазове використання для різних завдань.Онтології можуть створюватися на базі наявної у мові лексики – в цьому випадку вони називаються лінгвістичними.

Подібної лінгвістичною онтологією вважається система WordNet – великий лексичний ресурс, в якому зібрані слова англійської мови: іменники, прикметники, дієслова і прислівники, і представлені їх смислові зв'язку декількох типів. Для кожної із зазначених частин мови слова згруповані у групи синонімів (синсети), між якими встановлені відносини антонімії, гипонімії (відношення рід-вид), меронімії (відношення частина-ціле). Ресурс містить приблизно 25 тис. слів, число рівнів ієрархії відносини рід-вид в середньому дорівнює 6-7, досягаючи часом 15. Верхній рівень ієрархії формує загальну онтологію – систему основних понять про світ. 

За схемою англійської WordNet були побудовані аналогічні лексичні ресурси для інших європейських мов, об'єднані під загальною назвою EuroWordNet.

Зовсім інший вигляд лінгвістичних ресурсів – це \textbf{граматики ПМ}, тип яких залежить від використовуваної в процесорі моделі синтаксису. У першому наближення граматика являє собою набір правил, що виражають загальні синтаксичні властивості слів і груп слів. Загальне число правил граматики також залежить від моделі синтаксису, змінюючись від декількох десятків до декількох сотень. По суті, тут проявляється така проблема, як співвідношення в моделі мови граматики і лексики: чим більше інформації представлено в словнику, тим коротше може бути граматика і навпаки.

Зазначимо, що побудова комп'ютерних словників, тезаурусів та граматик – об'ємна і копітка робота, іноді навіть більш трудомістка, ніж розробка лінгвістичної моделі та відповідного процесора. Тому однією з підлеглих завдань КЛ є автоматизація побудови лінгвістичних ресурсів \cite{nlp_10}.

Комп'ютерні словники часто формуються конвертацією звичайних текстових словників, проте нерідко для їх побудови потрібно набагато більш складна і копітка робота. Зазвичай це буває при побудові словників і тезаурусів для наукових областей, що швидко розвиваються – молекулярної біології, інформатики та ін. Вихідним матеріалом для отримання необхідної лінгвістичної інформації можуть бути колекції та корпусу текстів.

Корпус текстів – це колекція текстів, зібрана за певним принципом показності (за жанром, авторської належності і т. п.), якої всі тексти розмічені, тобто забезпечені певної лінгвістичною розміткою (анотаціями) – морфологічної, акцентної, синтаксичної тощо \cite{nlp_3}.В даний час існує не менше сотні різних корпусів – для різних ПМ і з різною розміткою, в Росії найбільш відомим є Національний корпус російської мови.

Розмічені корпуси створюються лінгвістами та використовуються як для лінгвістичних досліджень, так і для налаштування (навчання) використовуються в КЛ моделей і процесорів з допомогою відомих математичних методів машинного навчання. Так, машинне навчання застосовується для налаштування методів вирішення лексичної неоднозначності, розпізнавання частини мови, дозволу анафоричних посилань.

Оскільки корпусу і колекції текстів завжди обмежені за поданим у них мовних явищ (а корпусу, до всього іншого, створюються досить довго), останнім часом все частіше в якості більш повного лінгвістичного ресурсу розглядаються тексти мережі Інтернет. Безумовно, Інтернет є найбільш представницьким джерелом зразків сучасної мови, проте його використання як корпусу вимагає розробки спеціальних технологій.

\subsection{Програми комп'ютерної лінгвістики}

Область додатків комп'ютерної лінгвістики постійно розширюється, так що охарактеризуємо тут найбільш відомі прикладні задачі, розв'язувані її інструментами.

\textbf{Машинний переклад} – перший додаток КЛ, разом з яким виникла і розвивалася сама ця область. Перші програми перекладу побудовано понад 50 років тому і були засновані на найпростішої стратегії послівного перекладу. Однак досить швидко було усвідомлено, що машинний переклад вимагає повної лінгвістичної моделі, яка враховує всі рівні мови, аж до семантики і прагматики, що неодноразово гальмувало розвиток цього напряму. Достатньо повна модель використана у вітчизняній системі ЕТАП, виконує переклад наукових текстів з французької на російську мову.

Зауважимо, однак, що в разі переведення на споріднена мова, наприклад, при перекладі з іспанської на португальську або ж з російської на українську (у яких багато спільного в синтаксисі та морфології), процесор може бути реалізований на основі спрощеної моделі, наприклад, на основі тієї ж стратегією послівного перекладу.

В даний час існує цілий спектр комп'ютерних систем переказу (різної якості), від великих інтернаціональних дослідних проектів до комерційних автоматичних перекладачів. Істотний інтерес представляють проекти багатомовного перекладу, з використанням проміжного мови, на якому кодується сенс перекладаються фраз. Інше сучасне напрям – статистична трансляція \cite{nlp_5}, що спирається на статистику перекладу слів і словосполучень (ці ідеї, приміром, реалізовані у перекладачі пошуковика Google).

Але не зважаючи на багато десятиліть розвитку лише цього напряму, в цілому завдання машинного перекладу ще дуже далека до повного вирішення.

Ще одне досить старе додаток комп'ютерної лінгвістики – це інформаційний пошук і пов'язані з ним завдання індексування, реферування, класифікації та рубрикації документів \cite{nlp_1}.

Повнотекстовий пошук документів у великих базах документів (в першу чергу – науково-технічних, ділових), проводиться на основі їх пошукових образів, під якими розуміється набір ключових слів – слів, що відображають основну тему документа. Спочатку в якості ключових слів розглядалися тільки окремі слова ПМ, а пошук проводився без урахування їх словозміни, що некритично для слабоефективних мов типу англійською. Для флективних мов, наприклад, для російської знадобилося використання морфологічної моделі, враховує словозміна.

Запит на пошук також представлявся у вигляді набору слів, відповідні (релевантні) документи визначалися на основі схожості та пошукового запиту образу документа. Створення пошукового образу документа передбачає індексування його тексту, тобто виділення в ньому ключових слів. Оскільки дуже часто набагато точніше тему і зміст документа не відображають окремі слова, а словосполучення, в якості ключових слів стали розглядатися словосполучення. Це суттєво ускладнило процедуру індексування документів, оскільки для відбору значущих словосполучень тексту потрібно використовувати різні комбінації статистичних та лінгвістичних критеріїв.

По факту, в інформаційному пошуку в основному використовується векторна модель тексту (звана іноді bag of words – мішок слів), при якій документ представляється вектором (набором) своїх ключових слів. Сучасні інтернет- пошуковики також використовують цю модель, виконуючи індексування текстів вживаним у них словами (водночас для видачі відповідних документів вони використовують дуже витончені процедури ранжирування).

Зазначена модель тексту (з деякими ускладненнями) застосовується і в розглянутих нижче суміжних задачах інформаційного пошуку.

Реферування тексту – скорочення його обсягу та отримання його короткого викладу – реферату (згорнутого змісту), що робить більш швидким пошук колекціях документів. Загальний реферат може складатися також для декількох близьких за темою документів.

Основним методом автоматичного реферування досі є відбір найбільш значущих пропозицій реферованого тексту, для чого зазвичай спочатку обчислюються ключові слова тексту і розраховується коефіцієнт значущості речень, тексту. Вибір значущих пропозицій ускладнюється анафоричними зв'язками пропозицій, розрив яких небажаний – для вирішення цієї проблеми розробляються певні стратегії відбору пропозицій.

Близьке до реферування завдання – анотування тексту документа, тобто складання його анотації. У найпростішій формі анотація являє собою перелік основних тем тексту, виділення яких можуть використовуватися процедури індексування.

При створенні великих колекцій документів актуальні завдання класифікації та кластеризації текстів з метою створення класів близьких за темою документів. Класифікація означає віднесення кожного документа до певного класу з заздалегідь відомими параметрами, а кластеризація – розбиття множини документів на кластери, тобто підмножини тематично близьких документів. Для вирішення цих задач застосовуються методи машинного навчання, у зв'язку з чим ці прикладні задачі називають Text Mining і відносять до наукового напрямку, відомому як Data Mining, або інтелектуальний аналіз даних.

Дуже близька до класифікації завдання рубрицитування тексту – його віднесення до однієї з заздалегідь відомих тематичних рубрик (зазвичай рубрики утворюють ієрархічне дерево тематик).

Завдання класифікації отримує все більше поширення, вона вирішується, наприклад, при розпізнаванні спаму, а порівняно новий додаток – класифікація SMS-повідомлень на мобільних пристроях. Нове й актуальний напрямок досліджень для загальної задачі інформаційного пошуку – багатомовний пошук за документами.

Ще одна відносно нова задача, пов'язана з інформаційним пошуком – формування відповідей на питання (Question Answering) \cite{nlp_9}. Ця задача вирішується шляхом визначення типу питання, пошуком текстів, потенційно містять відповідь на це питання, і отриманням відповіді з цих текстів.

Зовсім інше прикладний напрям, який розвивається хоч і повільно, але стійко – це автоматизація підготовки та редагування текстів на ПМ. Одним з перших додатків в цьому напрямку були програми автоматичного визначення переносів слів і програми орфографічної перевірки тексту (спеллери, або автокорректори). Не зважаючи на уявну простоту завдання переносів, її коректне рішення для багатьох ПМ (наприклад, англійської) вимагає знання морфемной структури слів певної мови, а значить, відповідного словника.

Перевірка орфографії вже давно реалізована в комерційних системах і спирається на відповідний словник і модель морфології. Використовується також неповна модель синтаксису, на основі якої виявляються досить частотні всі синтаксичні помилки (наприклад, помилки узгодження слів). У той же час в автокорректорах не реалізовано поки виявлення більш складних помилок, наприклад, неправильне вживання прийменників. Не виявляються і багато лексичні помилки, зокрема, помилки, що виникають в результаті помилок або невірного використання схожих слів (наприклад, ваговий замість вагомий). В сучасних дослідженнях КЛ пропонуються методи автоматизованого виявлення і виправлення подібних помилок, а також деяких інших видів стилістичних помилок. В цих методах використовується статистика частоти появи слів і словосполучень.

Близькою до підтримки підготовки текстів прикладним завданням є навчання природній мові, в рамках цього напрямку часто розробляються комп'ютерні системи навчання мови – англійської, російської та ін. (подібні системи можна знайти в Інтернеті). Зазвичай ці системи підтримують вивчення окремих аспектів мови (морфології, лексики, синтаксису) і спираються на відповідні моделі, наприклад, модель морфології.

Що стосується вивчення лексики, то для цього також використовуються електронні аналоги текстових словників (в яких по суті немає мовних моделей). Однак розробляються також багатофункціональні комп'ютерні словники, які не мають текстових аналогів і орієнтовані на широке коло користувачів – наприклад, словник російських словосполучень Кросслексика. Ця система охоплює широкий коло лексики – слів і допустимих їх словосполучень, а також надає довідки за моделями управління слів, синонімів, антонімам та іншим слів зі змістовою кореляцією, що явно корисно не тільки для тих, хто вивчає російську мову, але і носіям мови.

Наступний прикладний напрямок, який варто згадати – це автоматична генерація текстів на ПМ \cite{nlp_2}. В принципі, цю задачу можна вважати підзавданням вже розглянутої вище задачі машинного перекладу, проте в рамках напрямки є ряд специфічних завдань. Таким завданням є багатомовна генерація, тобто автоматична побудова декількома мовами спеціальних документів – патентних формул, інструкцій з експлуатації технічних виробів або програмних систем, виходячи з їх специфікації формальною мовою. Для вирішення цього завдання застосовуються досить докладні моделі мови.

Все більш актуальна прикладна задача, часто відносяться до напрямку Text Mining – це вилучення інформації з текстів, або Information Extraction \cite{nlp_8}, що потрібно при вирішенні завдань економічної та виробничої аналітики. Для цього здійснюється виділення в тесті ПМ певних об'єктів – іменованих сутностей (імен, персоналій, географічних назв), їх відносин і пов'язаних з ними подій. Як правило, це реалізується на основі часткового синтаксичного аналізу тексту, що дозволяє виконувати обробку потоків новин від інформаційних агентств. Оскільки завдання досить складна не тільки теоретично, але і технологічно, створення значущих систем вилучення інформації з текстів реалізувати в рамках комерційних компаній.

До напрямку Text Mining належать і дві інші близькі завдання – виділення думок (Opinion Mining) і оцінка тональності текстів (Sentiment Analysis), привертають увагу все більшої кількості дослідників. У першій задачі
відбувається пошук (в блогах, форумах, інтернет-магазинах тощо) думок користувачів про товари та інших об'єктах, а також проводиться аналіз цих думок. Друга задача близька до класичної задачі контент-аналізу текстів масової комунікації, в ній оцінюється загальна тональність висловлювань.

Ще один додаток, який варто згадати – підтримка діалогу з користувачем на ПМ в рамках якої-небудь інформаційної програмної системи. Найбільш часто ця задача вирішувалася для спеціалізованих баз даних – це випадку мова запитів досить обмежений (лексично і граматично), що дозволяє використовувати спрощені моделі мови. Запити до бази, сформульовані на ПМ, переводяться на формальний мову, після чого виконується пошук потрібної інформації та будується відповідна фраза відповіді.

У якості останнього в нашому переліку додатків КЛ (але не за важливістю) зазначимо розпізнавання і синтез звучної мови. Неминуче виникають в цих завдання помилки розпізнавання виправляються автоматичними методами на основі словників лінгвістичних знань про морфологію. У цій області також застосуються машинне навчання.